\documentclass[twoside, a4paper, 12pt]{article}
\usepackage{thesis-style}

\usepackage[backend=biber, style=trad-alpha]{biblatex}
\addbibresource{referencia.bib}

\input{tex/adatok}

\title{\CIM}
\author{\SZERZO}
\date{\VEDESEVE}

\begin{document}
\pagestyle{empty}

% belső fedőlap
\include{tex/fedolap}
\cleardoublepage

% a belső fedőlap utáni lap a témabejelentő

% tartalomjegyzék
\tableofcontents
\cleardoublepage

\pagestyle{plain}
\setcounter{page}{1}

% tartalom
\input{tex/tartalom}

\section{Bevezetés}
dsfsd

\section{K keretrendszer}
dsfsdf

\section{Erlang nyelv}
Az \textit{Erlang} egy általános célra felhasználható funkcionális programozási nyelv. A Java nyelvhez hasonlóan egy szemétgyűjtővel rendelkező virtuális gépen fut a bájt-kódra lefordított program. Ez a fejezet egy rövid betekintést ad az Erlang nyelvhez a reference manual alapján (\cite{RefMan}). A lent található példákhoz nem szükséges fájlba mentett, modularizált kódot használnunk, közvetlenül az Erlang Shell segítségével interaktívan is ki tudjuk értékelni kifejezéseinket.

A következő alfejezetek az Erlang nyelv alapjait mutatja be, éppen annyit, amennyi elégséges lesz a szemantikadefiníciók megértéséhez. Mielőtt elkezdnénk az adattípusok áttekintését, ismerkedjünk meg a \textit{term} fogalmával. A term a kifejezések legegyszerűbb formája, tehát az adattípusok. Minden kifejezés végét ellenben a megszokott pontosvesszős megoldással, pont jelöli.

\subsection{Adattípusok}
Első körben érdemes az egyszerűbb adattípusokat áttekinteni, mielőtt megismernénk más kifejezéseket.

Két típusú szám literál létezik: \textit{integer} és \textit{float}. Alapértelmezetten decimális számrendszerben értendők, de a \textit{alap\#érték} formában 2-36-os számrendszerig ki tudunk fejezni számokat.

\lstinputlisting[language=Erlang]{\EXAMPLESFOLDER/numbers.erl}

A leggyakrabban használt literál az \textit{atom}, gyakorlatilag egy konstans. Az aposztróf nélküli atomoknak kis betűvel kell kezdődniük és alfanumerikus karaktereket, aláhúzást és @ jelet tartalmazhatnak. Az aposztróffal rendelkező atomok Latin-1 karakterkódolású karakterből állhatnak.

\lstinputlisting[language=Erlang]{\EXAMPLESFOLDER/atoms.erl}

A \textit{tuple} egy fix n-es, vagyis előre meghatározott számú termet tartalmazhat. A termeket kapcsos zárójelek közé, vesszővel elválasztva adjuk meg. Természetesen egymásba is ágyazhatóak.

\lstinputlisting[language=Erlang]{\EXAMPLESFOLDER/tuples.erl}

A \textit{lista} is a tuplehöz hasonlóan egy összetett típus ellenben változó hosszúságú. A listákat szögletes zárójelekkel adjuk meg, és szintén egymásba ágyazhatóak. Kétféleképpen lehet megadni Erlang nyelvben: a termek vesszővel elválasztott formában, vagy a fej elem, maradék lista formában.

\lstinputlisting[language=Erlang]{\EXAMPLESFOLDER/lists.erl}

Egy érdekes adattípus, ami manapság már sok imperatív nyelvben is megtalálható, a \textit{függvény objektum}. A \textit{fun} szóval tudunk létrehozni ilyen objektumot.

\lstinputlisting[language=Erlang]{\EXAMPLESFOLDER/fun.erl}

A példában egy függvény objektumot hoztunk létre, amely két paramétert vár X és Y, és ezeknek az összegével tér vissza. Láthatjuk is a példában, hogy a visszatérési értéke az objektumra mutató referencia. A nagy betűvel kezdődő szavak Erlangban a \textit{változók}, később még lesz róluk szó. A Sum változóban tárolt függvényt zárójeles formában meg is tudjuk hívni.

A \textit{pid} egy folyamatot azonosít három integer számmal.

\lstinputlisting[language=Erlang]{\EXAMPLESFOLDER/pid.erl}

A spawn függvény segítségével egy új folyamatot hozunk létre, és visszatérési értékként egy pidet ad vissza.

Még mielőtt folytatnák érdemes szót ejteni a \textit{sztring} és a \textit{logikai} literálokról. Erlangban mint külön adattípusok nem léteznek. A két logikai literál valójában két atom: a \textit{true} és a \textit{false}. A sztringek pedig listák. Idéző jelek között tudjuk megadni, de valójában az ASCII vagy unicode kódtáblában megfeleltetett számok listájaként van ábrázolva.

\subsection{Mintaillesztés}
Az előző részben már volt említés a változókról. A \textit{változó} egy kifejezés. Ha egy literál kötve van a változóhoz, akkor a visszatérési értéke az a literál. Minden változóhoz csak egyszer lehetséges literált kötni, ami történhet mintaillesztés során, vagy egyszerű értékadással (ami szintén egy mintaillesztés). A változók nagy betűvel vagy aláhúzással kezdődnek, és alfanumerikus karaktereket, aláhúzást vagy @ jelet tartalmazhatnak. Az aláhúzással kezdődő változóknak speciális jelentésük van. A fordító figyelmen kívül hagyja olyan értelemben, hogy nem generál warningokat a nem használt változók miatt.

\lstinputlisting[language=Erlang]{\EXAMPLESFOLDER/_variables.erl}

A példákban mintaillesztés látható. A \textit{minta} ugyan úgy épül fel mint egy term, ellenben tartalmazhat nem kötött változókat. \textit{Mintaillesztés} során pedig ezekhez a változókhoz kötünk értékeket. Ha a mintaillesztés sikertelen, mint a második példában, akkor \textit{badmatch} futásidejű hiba lép fel. A változókhoz csak egyszer köthető érték, és ez alól nem kivétel az aláhúzással kezdődőek sem, attól függetlenül, hogy a fordító figyelmen kívül hagyja.

Az anonymus változó csak egyetlen egy aláhúzásból áll. Akkor hasznos, ha kötelező változót megadnunk, de a benne lévő érték nem fontos.

\lstinputlisting[language=Erlang]{\EXAMPLESFOLDER/anonymusvariable.erl}

Az első példa jól mutatja, hogy gyakorlatilag figyelmen kívül hagyja az értékeket. A második példában egy lista fejelemére vagyunk kiváncsiak, amit mintaillesztéssel egyszerűen megkaphatunk.

Mintaillesztés nem csak az egyenlőség jellel lehetséges, hanem más kifejezésekben is, mint például a \textit{receive} és a \textit{case}, amire később láthatunk példát.

\subsection {További kifejezések}

Az előzőekben egyszerű kifejezésekkel ismerkedtünk meg. Ez az alfejezet pedig olyan összetettebbeket mutat be, melyeknek már meg volt a K által kifejezett szemantikadefiníciója, mielőtt neki kezdtem volna a konkurrens résznyelvhez definiálni.

Az \textit{if} kifejezés merőben eltérő az imperatív nyelvekben megszokotthoz.

\lstinputlisting[language=Erlang]{\EXAMPLESFOLDER/if.erl}

Az if kifejezés ágain sorban megy végig, és ahol az első őrfeltétel (guard) igazra értékelődik ki, vagyis true atom lesz a kifejezés értéke, annak az ágnak a kifejezését értékeli ki. A visszatérési értéke pedig az ágban lévő kifejezés értéke lesz.

\lstinputlisting[language=Erlang]{\EXAMPLESFOLDER/if2.erl}

A példában előfordulhatna badmatch futásidejű hiba, ha az Animal változó értékét megváltoztatnánk \textit{pig} atomra, hisz ekkor egyik ág őrfeltétele sem adna igazat.

\lstinputlisting[language=Erlang]{\EXAMPLESFOLDER/case.erl}

A \textit{case} esetén az Expr kifejezés kiértékelődik, ezután sorban végig megy az ágakon, és mintaillesztést hajt végre. Ahol a mintaillesztés sikeres, és az őrfeltétel is igazra értékelődik ki, annak az ágnak a kifejezését kiértékeli. A case kifejezés visszatérési értéke az ágban lévő kifejezés értéke. Szintén, ha az összes ágra sikertelen a mintaillesztés, akkor badmatch futásidejű hibát kapunk.

\lstinputlisting[language=Erlang]{\EXAMPLESFOLDER/block.erl}

A \textit{block} kifejezések sorozata, melyek ugyan ebben a sorrendben értékelődnek ki. A visszatérési értéke az utolsó kifejezés értéke.

\paragraph{}
Ebben a fejezetben egy rövid összefoglalót láthattunk az Erlang nyelvről. Ez az áttekintés megkönnyíti a későbbi szemantikadefiníciók megértését. Természetesen ez csak egy igen apró része a nyelvnek. Az hogy egy valós Erlang program hogy néz ki, nem tettem említést, mivel a szemantika definiálásánál egyelőre kifejezések állnak a központban, a modulokra bontás például nem. Még az Erlang konkurrens részének ismertetése hátra van, de azt később a hozzájuk tartozó szemantikadefiníciók ismertetésénél részletezem.

\section{Erlang nyelv konkurrens résznyelvének szemantikája K keretrendszerben}
A K keretrendszernek erős kifejező ereje van, ami megkönnyíti a szemantikadefiníció megadását, még ilyen bonyolult témában is, ahol különböző folyamatok kommunikálnak egymással. A konkurrens résznyelv szemantikájának leírását nem kellett a nulláról kezdeni, már meg volt egy mag, amire lehetett építeni.

\subsection{Meglévő szemantikadefiníciók}
Az első lépés 3.6-os verzióról 4.0-ra való áttérés, és a modularizálás volt.

\paragraph{tokens.k}
Ebben a fájlban van az Erlang specifikus literáloknak és a változóknak a szintaxisa, mely két modult tartalmaz.

*Kép*

A \textit{TOKENS-PARSING}, ahogy látható felül, az \textit{UnquotedAtom}, \textit{Atom}, \textit{Joker} és a \textit{Variable} szortokat tartalmazza. A definíciók maguktól értetendőek. A \textit{Bool} és az UnquotedAtom alszortja az Atomnak, viszont az aposztrófok közé írt atom nem, mivel egyelőre nincs definiálva. A Joker és a Variable definíciója ebben a modulban nem látható. Ennek az az oka, hogy a K keretrendszer rendelkezik egy \textit{\#KVariable} szorttal, amelynek a definíciója hasonló a Variable-ével, emiatt ha itt definiálnánk, parszolási hibát kapnánk.

*Kép*

A TOKENS-SYNTAX modulban megadva a definíciókat ezt a hibát elkerülhetjük. Ilyenkor a parszolás után kapott fán lévő \#KVariable címkékkel rendelkező levelek címkéit lecseréli a saját Variable szorttal.

\paragraph{exp-shared.k}
Az \textit{EXP-SHARED} modul az \textit{EXP} modulból -- később kerül ismertetésre -- leválasztott egység.

*Kép*

Az \textit{Exp} -- a kifejezések szortja -- deklarálása itt található. A kiemelés oka, hogy más-más modulokban az Exp ne legyen újra deklarálva, mivel ekkor a fordító külön szortként is kezelné annak ellenére, hogy ugyan az a nevük. Ez kétértelműséget okozna, vagyis későbbiekben, ha mind a két modul importálva van, amiben Exp lett deklarálva, a fordító nem tudná egyértelműen eldönteni, melyik Exp szortra utalunk a modulban lévő használatakor.

Ezenfelül még definiálva lett az \textit{Exps} szort, ami vesszővel elválasztott Exp-ek sorozata a strict attribútummal, mely a kötelező kiértékelést jelöli, sorrendet figyelmen kívül hagyva. A \textit{Match0} a case és az if kifejezések által is használt részkifejezések, amely a mintaillesztés és az utána kiértékelendő kifejezést tartalmazza, a \textit{Match} pedig ezek pontosvesszővel elválasztott sorozata. Fontos megjegyezni, hogy ezek a részkifejezések kiértékelése sorban történik. Vagyis mindig csak a mintaillesztés során a nyíl előtti rész, majd egyezés esetén pedig annak az "ágnak" a kifejezése értékelődik ki.

*Kép?*

Továbbá található egy a szemantikus függvény is, amely egy Exps szortban lévő Exp-ek számát adja vissza.

\paragraph{operators.k}
Az OPERATORS-PARSING modulban bővítjük a kifejezések szintaxisát aritmetikai, összehasonlító és logikai operátorokkal.

*Kép*

Az OPERATORS modulban pedig az ezekhez tartozó szemantikadefiníciók találhatóak. Mivel a szintaxis esetén megadtuk minden egyes operátornál a strict attribútumot, az operátorok mind két oldalán literálok lesznek, abban a pillanatban, mikor az operátorhoz tartozó konfiguráció átmenet végbe megy.

*Kép*

Ahogy a példában látható, az aritmetikai operátorok szemantikájának definiálása esetén nagy segítséget jelent a K keretrendszer beépített operátorai.

% Eddig ellenorizve

\paragraph{tuple.k}

%TODO
%	Meglévő szemantikadefiníciók
%	ha kell külön subsection az erlang folyamatokról
%	szemantika definíció kidejtése, plusz mindegyiknél mit jelent a kifejezés
%	milyen tesztek voltak hogy működik mennyire segített, honnan veszem, hogy azok helyesek?
\subsection{Erlang folyamatok}


\section{Verifikáció}
sdfsdfsd

\section{Utószó?}
fdsfsdfs


\newpage

\printbibliography[title = {Referencia}]


\end{document}
